**血液**（英語：**blood**）是在動物的[循環系統](../Page/循環系統.md "wikilink")、[心脏和](../Page/心脏.md "wikilink")[血管腔内循环流动的一种](../Page/血管.md "wikilink")[组织](../Page/组织_\(生物学\).md "wikilink")，可以將[氧氣及](../Page/氧氣.md "wikilink")[營養素送到各器官](../Page/營養素.md "wikilink")，並將細胞的代謝廢棄物帶離細胞。血液組織是[結締組織的一種](../Page/結締組織.md "wikilink")，由[血浆和](../Page/血浆.md "wikilink")[血球组成](../Page/血球.md "wikilink")。血浆内含[血浆蛋白](../Page/血浆蛋白.md "wikilink")（[白蛋白](../Page/白蛋白.md "wikilink")、[球蛋白](../Page/球蛋白.md "wikilink")、[纤维蛋白原](../Page/纤维蛋白原.md "wikilink")）、[脂蛋白等各种营养成分以及](../Page/脂蛋白.md "wikilink")[无机盐](../Page/无机盐.md "wikilink")、[氧](../Page/氧.md "wikilink")、[激素](../Page/激素.md "wikilink")、[酶](../Page/酶.md "wikilink")、[抗體和细胞](../Page/抗體.md "wikilink")[代謝產物等](../Page/代謝產物.md "wikilink")。血细胞有[红血球](../Page/红血球.md "wikilink")、[白血球和](../Page/白血球.md "wikilink")[血小板](../Page/血小板.md "wikilink")。[哺乳類的血液具有凝血機制](../Page/哺乳類.md "wikilink")，血管破裂時，[血小板會結集](../Page/血小板.md "wikilink")，堵塞血管破口，此時血漿中原本可水溶的[血纖維蛋白等凝固成為血塊](../Page/血纖維蛋白.md "wikilink")，剩餘的透明液體就叫做[血清](../Page/血清.md "wikilink")。

生物體的生理变化和病理变化往往引起血液成分的改变，所以血液成分的检测有重要的临床意义。

以人類的血液為例，成人的血液约占体重的十三分之一，比重为1.050～1.060，[pH值为](../Page/pH值.md "wikilink")7.3～7.4，[渗透压为](../Page/渗透压.md "wikilink")313毫摩每升。[ABO血型是人类的主要血型之分類](../Page/血型.md "wikilink")，可分為**A型**、**B型**、**AB型**及**O型**，另外還有[Rh血型系统](../Page/Rh血型系统.md "wikilink")，[MNS血型系统](../Page/MNS血型系统.md "wikilink")，[P血型系统等血型系统](../Page/P血型系统.md "wikilink")。

另外，人類還有[淋巴循環系統](../Page/淋巴.md "wikilink")，跟血液和[組織液有關係的](../Page/組織液.md "wikilink")。[昆虫等的循環系統液體稱為](../Page/昆虫.md "wikilink")[血淋巴](../Page/血淋巴.md "wikilink")，作用不是免疫而是类似血液运输营养和废物。

## 功能

[Blutkreislauf.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Blutkreislauf.png "fig:Blutkreislauf.png")
蓝色 = [静脉](../Page/静脉.md "wikilink")\]\]

  - **運輸**：血液通过毛细血管壁与组织间液进行物换，又与外环境进行物质交换。例如，通过肺的毛细血管与大气交换气体，通过肠道吸收各种营养物质，通过肾脏、汗腺排出各种代谢物。物质溶解于水中，在血液中运输。但不少脂溶性物质，运输通过：氧与血红蛋白结合在[红细胞内运输](../Page/红细胞.md "wikilink")，更多脂溶性物质成为水溶性化合物进行运输；[二氧化碳在血浆中溶解度不大](../Page/二氧化碳.md "wikilink")，但大量进入红细胞，经碳酸酐酶催化形成水溶性的碳酸根离子后，透出在血浆中运输。[胆固醇](../Page/胆固醇.md "wikilink")、甘油三酯等，与某些血浆蛋白质结合，形成[脂蛋白运输](../Page/脂蛋白.md "wikilink")。非水溶性的类固醇激素、甲状腺素等，与某些血浆蛋白质结合成水溶性物质在血浆中运输。血液流经肾脏，分子量小的物质从[肾小球滤出](../Page/肾小球.md "wikilink")。血液运输小分子物质，防止从尿中流失：金属离子中的等和小分子激素与大分子血浆蛋白质结合，形成不能通过肾小球的复合物；葡萄糖与一般无机离子从肾小球滤出后，经肾小管重吸收。

<!-- end list -->

  - **维持内环境**：在保持内环境理化性质相对恒定中，血液起重要作用：各种干扰内环境的代谢物等，依靠肺、肾处理，代谢产生大量热，通过皮肤散发，但在全身组织细胞与肺、肾、皮肤之间各种物质与热量的运输必须依靠血液。血液缓冲一些酸性代谢产物引起的变化。血浆中的水比热较大，可吸收大量热而温度升高不多，可防止运输过程中内环境发生较大波动。组织间液微小的变化，可刺激血管壁上的化学感受器（如颈动脉体）和中枢神经系统的感受细胞，为维持内环境稳定提供必要的反馈信息。

<!-- end list -->

  - **免疫**：白细胞、补体、[免疫球蛋白参与免疫](../Page/免疫球蛋白.md "wikilink")。此外，激肽释放酶―激肽系统与补体同时激活，促进吞噬。[补体是血浆中广泛参与免疫的一组蛋白质因子](../Page/补体.md "wikilink")，大都是蛋白水解酶的酶原，通过一系列水解逐步激活。在[白细胞中](../Page/白细胞.md "wikilink")，吞噬细胞吞噬异物，参与炎症反应，在异物入侵的组织，出现一些特殊化学物质，向四周扩散，浓度逐渐降低，吞噬细胞渗出血管，朝向这些物质，游走到入侵异物的周围，“识别”和吞噬异物，特异性免疫球蛋白IgG等包裹入侵异物，显著增强识别、吞噬。在吞噬细胞中，[中性粒细胞抵御急性化脓性细菌入侵](../Page/中性粒细胞.md "wikilink")，将入侵细胞局限，消灭，参与清除免疫复合物、坏死组织，单核―巨噬细胞对付细胞内致病物，如病毒、疟原虫、真菌、结核分支杆菌等。巨噬、淋巴细胞的相互激活后，吞噬致病微生物，也能识别、杀伤肿瘤细胞，吞噬衰老、损伤细胞、细胞碎片。免疫细胞为[特异性免疫](../Page/特异性免疫.md "wikilink")。淋巴细胞包括[T细胞](../Page/T细胞.md "wikilink")、[B细胞两大免疫细胞](../Page/B细胞.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **止血**：小血管损伤后血液流出，数分钟后出血将自行停止。血小板减少导致出血不止。血浆中一些蛋白质因子完成的血液凝固过程，也十分重要，凝血功能有缺陷时常会出血不止。小血管受伤后立即收缩，若破损不大即可封闭；血管内膜损伤暴露出来的内膜下组织，可同时激活血小板、血浆中的凝血因子，激活的血小板粘附于破损处血管内膜下组织聚集成团，成为一个松软的[血栓](../Page/血栓.md "wikilink")，堵塞伤口。同时此局部血浆中的[纤维蛋白原转变成不溶性的](../Page/纤维蛋白原.md "wikilink")[纤维蛋白分子多聚体](../Page/纤维蛋白.md "wikilink")，血栓被纤维蛋白丝网罗在内，逐步形成强韧的止血栓，制止出血。此外，在止血栓子上还会出现纤维蛋白溶解活性，使构成血栓的纤维蛋白又逐渐溶解，可使被破损修复后的局部血管再行畅通。

## 人的血液

[Blut-EDTA.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Blut-EDTA.jpg "fig:Blut-EDTA.jpg")

以人為例，成人大約有5公升血液。以體積計，血細胞約佔血液的45%。每公升血液有：

  - **5 ×
    10<sup>12</sup>个[紅血球](../Page/紅血球.md "wikilink")**（約佔血液體積的45%）：在哺乳類，成熟的紅血球沒有[細胞核及](../Page/細胞核.md "wikilink")[細胞器](../Page/細胞器.md "wikilink")。在紅血球上的[糖蛋白決定了](../Page/糖蛋白.md "wikilink")[血型是哪一類](../Page/血型.md "wikilink")。人體所有紅血球的表面積總和大約是人體外皮膚面積的2000倍。\[1\]
  - **3 ×
    10<sup>11</sup>个[血小板](../Page/血小板.md "wikilink")**（約佔血液體積少於1%）：[凝血](../Page/凝血.md "wikilink")。纖維蛋白結成網狀聚集[紅血球形成血栓](../Page/紅血球.md "wikilink")，血栓阻止更多血液流失，並幫助阻止細菌進入體內。
  - **9 ×
    10<sup>9</sup>个[白血球](../Page/白血球.md "wikilink")**（約佔血液體積的1.0%）：它們是[免疫系統的一部份](../Page/免疫系統.md "wikilink")，負責破壞及移除年老或異常的細胞及細胞殘骸，及攻擊[病原體及外來物體](../Page/病原體.md "wikilink")。

## 生理學

### 製造及降解

血細胞在[骨髓產生](../Page/骨髓.md "wikilink")。蛋白質構成部份，包括凝血因子，主要由[肝臟產生](../Page/肝臟.md "wikilink")，而[激素由](../Page/激素.md "wikilink")[內分泌腺產生](../Page/內分泌腺.md "wikilink")，至於水狀成份則由丘腦下部調節[腎臟去維持](../Page/腎臟.md "wikilink")，腸道也有份間接參與。

血細胞在[脾臟及](../Page/脾臟.md "wikilink")[肝的](../Page/肝.md "wikilink")[庫佛氏細胞降解](../Page/庫佛氏細胞.md "wikilink")，肝也有移除一些蛋白質、脂肪及氨基酸。腎臟把身體的廢物帶進尿液。正常的紅血球在血漿中約有120天壽命。

### 輸送氧氣

一個在正常氣壓環境中呼吸的健康人類，他的動脈血液中的氧約有98.5%與[血紅素結合](../Page/血紅素.md "wikilink")，只有1.5%是溶於其它血液成份中。血紅素也是哺乳類及許多其它物種的主要氧輸送者。

除了[肺動脈](../Page/肺動脈.md "wikilink")、臍動脈及兩者的對應靜脈外，帶氧血液從心臟經過[動脈](../Page/動脈.md "wikilink")、[小動脈及毛細血管到達身體各處](../Page/小動脈.md "wikilink")，然後脫氧血液經小靜脈及[靜脈流回心臟](../Page/靜脈.md "wikilink")。

在正常情形下，人在休息時，離開肺部的血液中的血紅素約有98—99%被氧飽和。一個健康成人在休息時，回到肺部的「脫氧」血液仍然約有75%氧飽和。\[2\]\[3\]持續運動增加氧的消耗，減少靜脈血液的氧飽和，在一個受過訓練的運動員身上可降至少於15%，即使呼吸率及血流增加，動脈血液的氧飽和在這些情形下可降至95%或更低。\[4\]

由於母體供應胎盤的血液的氧分壓-{只}-有成人肺部的20%，胎兒製造了一種具有更強氧親和力的血紅素（血紅素F），確保可以從血液中盡可能地取得足夠的氧。\[5\]

除了氧外，一些物質也可與血紅素結合，有時可造成身體的永久性損害。如[一氧化碳與血紅素結合成不可還原的碳氧血紅素](../Page/一氧化碳.md "wikilink")\[6\]，降低血液的載氧量，嚴重時可引致身體缺氧，造成器官的永久性損害甚至死亡。

#### 昆虫

除双翅目（只有一对翅膀的昆虫，如苍蝇、蚊子）、摇蚊幼虫等少数昆虫因含有血红素而血液呈红色外,大多数昆虫的血液为无色、黄色、绿色、蓝色或淡琥珀色,是因为它们血液中所含的色素物质使得其血液呈现出特定的颜色。昆虫的血液其实只是一个运送营养物质和代谢废物的内部介质，所以又称血淋巴。由血浆和血细胞组成。因呼吸作用在气管中进行。故昆虫的血液无呼吸色素。

## 血液的顏色

血液的顏色（血色素）主要是因為血液中負責輸送氧氣的蛋白質所造成，不同種類的動物，其血液中的蛋白質也有所不同。

### 血紅蛋白

[Bleeding_finger.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bleeding_finger.jpg "fig:Bleeding_finger.jpg")
[Bloodbags.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bloodbags.jpg "fig:Bloodbags.jpg")
血紅蛋白是脊椎動物血液為紅色的主要原因。每一個血紅蛋白中有四個[血紅素](../Page/血紅素.md "wikilink")，他們和不同分子的作用會影響其顏色。在脊椎動物及其他有血紅蛋白的生物中，[動脈和](../Page/動脈.md "wikilink")[微血管中血紅蛋白和氧結合](../Page/微血管.md "wikilink")，呈現鮮紅色。靜脈中的血氧氣含量較少，呈暗紅色，一般[捐血或是血液様本的顏色也呈暗紅色](../Page/捐血.md "wikilink")，這是因為含氧的血紅蛋白和脫氧的血紅蛋白其吸收光譜不同所造成\[7\]。

[一氧化碳中毒的血液因形成](../Page/一氧化碳中毒.md "wikilink")[碳氧血红蛋白而呈鮮紅色](../Page/碳氧血红蛋白.md "wikilink")。[氰中毒時人體無法吸收氧氣](../Page/氰.md "wikilink")，因此靜脈的血液仍為和氧結合的狀態，顏色也比較紅。有些情形會影響血红蛋白中的血紅素，使血红蛋白脫氧，皮膚呈現藍色，此時稱為[發紺](../Page/發紺.md "wikilink")。若血紅素氧化成為[高鐵血紅蛋白](../Page/高鐵血紅蛋白.md "wikilink")，顏色會呈棕色，無法輸送氧氣。是一種少見的情形，部份動脈血紅蛋白被氧化，呈現偏藍的暗紅色。

靠近皮膚的靜脈顏色會呈現藍色，原因可能是因為皮膚的光散射特性以及[視覺皮層對影像的處理](../Page/視覺皮層.md "wikilink")，而不是靜脈血液的顏色\[8\]。

[有鱗目的](../Page/有鱗目.md "wikilink")[石龍子因為體內的代謝產物](../Page/石龍子.md "wikilink")[膽綠素](../Page/膽綠素.md "wikilink")，因此血液是綠色\[9\]。

### 血藍蛋白

大部份[軟體動物](../Page/軟體動物.md "wikilink")（包括[头足纲及](../Page/头足纲.md "wikilink")[腹足綱](../Page/腹足綱.md "wikilink")），以及像[鱟之類的](../Page/鱟.md "wikilink")[節肢動物](../Page/節肢動物.md "wikilink")，血液是藍色的，其中含有含銅的血藍蛋白，濃度為每公升50克\[10\]。在缺氧時血藍蛋白是無色的，在含氧時則為深藍色。軟體動物一般生活在寒冷且低氧的環境中，血藍蛋白呈灰白至淺黃色\[11\]，當血藍蛋白接觸到空氣中的氧氣時會變成深藍色\[12\]，這是因為血藍蛋白在空氣中被氧化的結果\[13\]。血藍蛋白在[細胞外液中輸送氧氣](../Page/細胞外液.md "wikilink")，和哺乳類紅血球中的血紅蛋白的原理不同\[14\]

### 血绿蛋白

大部份[環節動物門及一些海中的](../Page/環節動物門.md "wikilink")[多毛纲利用](../Page/多毛纲.md "wikilink")[血绿蛋白來輸送氧氣](../Page/血绿蛋白.md "wikilink")。血绿蛋白在稀溶液中呈綠色\[15\]。

### 蚯蚓血紅蛋白

蚯蚓血紅蛋白是海中的[星蟲動物門](../Page/星蟲動物門.md "wikilink")、[鰓曳動物門及](../Page/鰓曳動物門.md "wikilink")[腕足動物門及蚯蚓血液中輸送氧氣的成份](../Page/腕足動物門.md "wikilink")。當和氧氣結合時呈紫紅色至粉紅色\[16\]。

### 血釩蛋白

像[海鞘及](../Page/海鞘.md "wikilink")[尾索動物亞門的血液中含有一種稱為](../Page/尾索動物亞門.md "wikilink")的蛋白，是生物體內少數含有釩的蛋白質。這些生物體內的钒濃度比周圍的海水高二百倍。目前還不清楚的作用，但是一般不認為其與氧氣輸送有關。\[17\]

## 病症

### 一般醫學病況

  - 血液容積病況
      - [傷口](../Page/傷口.md "wikilink")[流血](../Page/流血.md "wikilink")
      - 生物體脫水
  - 血液循環病況
      - [動脈粥樣硬化](../Page/動脈粥樣硬化.md "wikilink")
      - [血栓形成](../Page/血栓形成.md "wikilink")

### 血液學病況

  - [貧血](../Page/貧血.md "wikilink")
      - [地中海貧血](../Page/地中海貧血.md "wikilink")
      - [鐮刀型紅血球疾病](../Page/鐮刀型紅血球疾病.md "wikilink")
  - 細胞增殖性疾病
      - [白血病](../Page/白血病.md "wikilink")
      - [骨髓增生異常綜合征](../Page/骨髓增生異常綜合征.md "wikilink")
  - 凝血障礙
      - [血友病](../Page/血友病.md "wikilink")
  - 感染性疾病
      - [敗血症](../Page/敗血症.md "wikilink")
  - 其他
      - [紫质症](../Page/紫质症.md "wikilink")
      - [正鐵血紅蛋白血症](../Page/正鐵血紅蛋白血症.md "wikilink")

### 一氧化碳中毒

除了氧氣外，其他物質也會和血紅蛋白結合，有時會造成身體不可逆的傷害。例如[一氧化碳](../Page/一氧化碳.md "wikilink")，若呼吸中吸入一氧化碳，進到血液中，一氧化碳會和血紅蛋白結合成為[碳氧血红蛋白](../Page/碳氧血红蛋白.md "wikilink")，可以運送氧氣的血紅蛋白減少，血液可以運送的氧氣量也會下降，這會不知不筧造成窒息，而在通風不良的密閉室內燃燒物體，也會產生一氧化碳。

## 參見

## 參考資料

## 外部链接

  - [Blood Groups and Red Cell
    Antigens.](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK2261) Free online
    book at
    [NCBI](../Page/National_Center_for_Biotechnology_Information.md "wikilink")
    Bookshelf ID: NBK2261
  - [血液、红血球、白血球和血小板（英文）](https://web.archive.org/web/20060703170109/http://www2.ufp.pt/~pedros/qfisio/blood.htm)

[血液](../Category/血液.md "wikilink")
[Category:血液学](../Category/血液学.md "wikilink") [Category:組織
(生物)](../Category/組織_\(生物\).md "wikilink")

1.  Martini, Frederic, et al (2006). *Human Anatomy.* 5th ed. Page 529.
    San Francisco, California: Pearson Education, Inc. ISBN
    978-0-8053-7211-3

2.  [Ventilation and Endurance
    Performance](http://home.hia.no/~stephens/ventphys.htm)

3.  [Transplant Support- Lung, Heart/Lung,
    Heart](http://groups.msn.com/TransplantSupportLungHeartLungHeart/oxygen2.msnw)
    MSN groups

4.  [J Physiol. 2005
    July 1](http://www.pubmedcentral.nih.gov/articlerender.fcgi?artid=1464731)

5.  [Oxygen Carriage in Blood - High
    Altitude](https://web.archive.org/web/19990502195422/http://members.aol.com/Bio50/LecNotes/lecnot20.html)

6.  [血紅素（Heme）](http://highscope.ch.ntu.edu.tw/wordpress/?p=8440)

7.

8.

9.

10.
11.

12.
13.
14.
15. Carnegie Library of Pittsburgh, *The Handy Science Answer Book*, p.
    465, Visible Ink Press, 2011 ISBN 978-1-57859-321-7.

16.
17. Underwood EJ (1962). *Trace elements in human and animal nutrition.*
    Academic Press